# JPA / Hibernate

Для інтеграції з базою даних в нас є JDBC драйвер.
Можна, абсолютно спокійно, використовувати для будь яких проектів.
Але проблема в тому, що кількість коду дуже велика. 
Писати хочеться мінімум. Для цього придумали Hibernate фреймворк.
Пізніше по його образу написали стандарт JPA.
В JPA є багато реалізацій. Офіційною являється `eclipse-link`. 
Ще є `OpenJPA`, `TopLink`, `Hibernate` звісно.

Що треба знати про JPA:

- Мапінг записів в базі на об'єкти в Java і навпаки. Мапінг one-to-many, many-to-many.
  Мапінг ієрархії об'єктів на таблиці. Лінива загрузка.
- Сесія. Стани об'єкта. Прив'язка об'єкта до сесії. Проблема з LazyInitializationException.
- Транзакції. Види транзакцій.
- Кеш другого рівня.

Почнемо з дуже простого проекта.

#### Вправа 1

1. Зкачати код:  
`git clone https://gitlab.com/java4beginners/jdbc.git`

2. Перейти в директорію проекту:  
`cd jpa-start/`

3. Запустити проект:  
`mvn clean package && mvn exec:java -Dexec.mainClass="ua.com.java4beginners.App"` 

4. Спробувати зробити вибірку даних по полю `status`. 
  Завантажити лише перші 2 записи. 
  Зробити апдейт існуючих даних.